% Created 2022-08-01 Mon 22:37
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{David}
\date{\today}
\title{Paladín}
\hypersetup{
 pdfauthor={David},
 pdftitle={Paladín},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.1 (Org mode 9.5.2)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

Teníamos cerca de diez años, con Matias eramos vecinos desde que tengo
memoria. Íbamos al mismo colegio caminando temprano, todos los
dias de toda la vida. 

Así fuera verano o invierno, no había economía para pedir un
auto, caminando hacíamos unas seis cuadras, cerca de un
kilometro. 

Hacíamos carreras a veces, otras solo caminabamos en
silencio, aunque la mayoría conversando. A veces pillabamos un bicho y
lo llevaba para mi colección o, si ya lo tenía, se lo daba a las
gallinas de mi madre.

Era una chica curiosa y me gustaba leer, el Mampato y otros libros con
dibujos y comics, pero a veces mi mamá era quien me leía sus libros
favoritos, recuerdo la maravilla que fue escuchar \emph{El Hobbit}. En casa
teníamos paredes llenas de ellos y me imaginaba la vida entera
leyéndolos y al final elevarme por lo cielos. 

Pero ese día, que recuerdo con total claridad, Matias estaba vestido
con su pantalón verde de cotelé, un poleron oscuro y sus
zapatillas grises. Era sábado y estabamos en la plaza pasando el
tiempo sobre los columpios.

-- Ayer mi papá dijo que instalarán el internet, ¿qué te parece?

-- ¡Genial! En la \emph{Mouse} dice que es como una gran biblioteca, una
   enciclopedia gigante. Ya estoy aburrida de tanta poner la
   \emph{Encarta}, un disco y otro ya van como en ocho. Si quieres buscar
   algo es todo un rollo. 

-- Josefina. Mira, a mí no me interesa tanto leer. Me gustan los
   juegos, si sabes. ¿No te mostré \emph{warcraft 3}? ¡me encanta!

-- Bueno, cuando me pasaste una copia jugué unos días y tiene buena
   historia, encontré muy interesante a los elfos oscuros, pero me dió
   pena la historia de Arthas.

-- El rey Lich, sí. Todo va de mal en peor. Ahora van a sacar otro
   warcraft para jugar por internet, le dicen el wow.

-- ¿Cómo \emph{wow}? Suena a ¡guau! Para perros.

-- ¡Que no, tonta! Es por World of Warcraft. Ni idea si mi computador
   lo va a correr, pero se va a poder jugar con gente de todo el mundo.

-- ¡Fascinante! ¿Y cómo se juega?

-- Según vi eres un héroe que vive en uno de los territorios del mundo
   y te haces poderoso cumpliendo misiones, haciendo equipo con más
   amigos y así, ¿no te quieres meter?

-- ¡Uf, caleta! Mejor no, no sé si me dejen en mi casa, si apenas me prestan
   el compu. ¿Qué héroe vas a elegir?

-- No lo sé, aún ni siquiera sale el juego.

Pasaron varias semanas, hacíamos lo de siempre y hablabamos siempre de
ese \emph{wow}. Matias iba comprando todas las revistas que publicaban artículos
del juego, las expectativas eran altas y se emocionaba juntando cada
día de a cien pesos para comprarse la \emph{Micromanía} del mes.

Llegó la fecha. Fue una fiesta mundial de la ñoñez en que todos los
niños y jóvenes y viejotes pegados en el \emph{gaming} se pusieron a jugar,
mejor dicho vivir en el mundo de \emph{Azeroth}. Si, algo sabía luego de
tanto tiempo conversando con mi amigo.

Podría decir que ese dia fue el comienzo del fin. Estaba exhultante,
brillaba de felicidad y se notaba. Cuando vino a la banca en dónde
estaba sentada tomando sol solo dijo. 

-- ¡LLegó! -- y saltó moviendo los pies de felicidad

-- Entonces, Mati, ya elegiste que vas a ser. ¿De los buenos o de los
malos?

-- Ni idea Jose, ¿qué dices tú? Las razas que me gustan son de
humanos, elfos y enanos. 

-- ¿Y Orcos no?

-- Nones, ¡wuacala!

-- Pues podría ser\ldots{}-- lo pense -- mejor no te digo.

-- ¡Vamos, cuenta!

-- Bueno, pues mi mamá me contó la historia de un viejo que se volvió
   loco leyendo libros de caballería y viajó por toda España haciendo
   aventuras, protegiendo al desventurado, en busca de su enamorada la
   bella Dulcinea. 

-- ¿Cómo se llamaba el viejo?

-- Le decian el Quijote, "un paladín a la vieja usanza", como dicen en
   el libro. Tal vez sea buena idea que seas un humano paladín, como
   el Arthas bueno.

-- Me gusta\ldots{}me gusta. -- me miró, miró hacia su casa y se despidió.

Desde ese dia lo fuí viendo cada vez menos. Apenas se iba conmigo
algunos días. Se acostumbró a llegar tarde. Al salir se iba corriendo
y en clases de religión se escapaba temprano. Estaba pegado al tal
juego, a veces conversabamos en recreo y me contaba como eran sus
aventuras por \emph{Azeroth}, su héroe se llamaba Quijote e iba a caballo
con su grupo derrotando monstruos y dragones. 

Se iba poniendo gordo. Como era mi vecino, cuando me paraba sobre las
ramas del nogal de mi casa observaba con mis binoculares como era que la
madre estaba en la cocina y cada tanto le subía comida al hijo. Ya ni
siquiera se asomaba, menos salia a jugar conmigo. Lo tenía
completamente perdido.

A veces, cuando llegaba el marido, el vecino, el papa de Matias. Lo
podía ver gritando con la tía. No tengo idea si llegaba borracho o
que. Pero a veces solía patear al perro, al gato, lo que se
cruzara. Podía ver  a Matías corriendo a cerrar la puerta de su
cuarto. Cuando llegaba, se acabana la paz.

Cuando le preguntaba que pasaba en su casa. Se quedaba callado y
pasaba toda la jornada de clases triste, cabisbajo. Mi corazón se
resentía porque sabía cuanto sufría. No era más de un año atrás y
podías conocer a un niño completamente feliz.

Todo se volvía gris cuando le tocaba el tema de su padre. Así que
intentaba solo hablar de su juego. Me aburría pero estaba segura de
que al menos lo sacaba de órbita y sentía que de alguna forma me lo
agradecía. 

Un día, conversando de lo mismo, le dije.

-- Y entonces, si eres un paladín, ¿defiendes a los débiles no?

-- Si

-- ¿Y siempre te gustaria defenderlos?

-- Y ser cada vez mas fuerte para acabar con los malos.

-- ¿Y por qué no defiendes a tu madre cuando llega tu viejo?

-- No puedo, es muy fuerte\ldots{} no podría.

-- Yo pienso que sí, si puedes, eres valiente y mereces ser feliz,
   mereces ser un paladín.

-- ¿En serio?

-- Si, claro -- lo besé en los labios.

Se puso rojo y se fue corriendo. No lo ví en varios días. El vecino
seguía llegando con su violencia desatada. Ya todo el barrio estaba
harto y sabia que pasaba pero nadie se atrevía a hacer nada. La vecina
aparecia en la panaderia toda arropada y a veces se le dejaba ver unos
moretones, ni los maquillajes podían tapar los golpes.

Recuerdo que mi mami habia salido a visitar a mi abuelita y estaba sola
en casa. Me había hecho un huevo frito con un te, lo estaba tomando en
la ventana mirando un atardecer amarillo y narajo. De pronto se escuchan los
golpes, la mujer gritando, sonaba terrible y me sentía peor por no
poder hacer nada. Pensé en Matías, solo ahí, sufriendo. Se hizo un
silencio y escuché un grito ahogado. 
\end{document}